\input{../../../main.tex}

\graphicspath{ {pics/} }

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2016}{Оптика. Серии}{11 класс}

\task{
    Определите фокусное расстояние тонкой линзы, если длина изображения карандаша, помещенного на расстояние $L=60$~см от
    линзы перпендикулярно главной оптической оси, в 3~раза меньше длины самого карандаша.
}

\libproblem{okrug}{2004-10-5}
\libproblem{unsrt}{optics-semiinfinite}
\libproblem{russia}{2014-11-5}
\libproblem{city}{2006-10-5}
\libproblem{city}{2012-10-4}


\task{
    Две когерентные волны взаимно гасятся в некоторой точке пространства. Куда пропадает энергия, которую несли эти волны?
}

\task{
    Используя волновое уравнение, докажите принцип суперпозиции: если $y_1(x, t)$ и $y_2(x, t)$ являются решением волнового
    уравнения, то и $y_1(x, t) + y_2(x, t)$~--- тоже решение.
}

\task{
    Докажите, исходя из принципа Гюйгенса-Френеля:
    \begin{enumcyr}
        \item что угол падения равен углу отражения;
        \item закон Снеллиуса.
    \end{enumcyr}
}

\libproblem{irodov}{4.79}


\task{
    Пусть линия, соединяющая два источника, находящиеся на расстоянии $d$ друг от друга, перпендикулярна
    экрану. Расстояние между экраном и источниками равно $L$ ($d \ll L$). Как будет выглядеть
    интерференционная картина? Чему равно расстояние между максимумами освещенности?
}

\libproblem{1001}{20.18}

\task{
    Свет с длиной волны $\lambda$ падает на решетку с периодом $d$ под углом $\alpha$. Выведите формулу, определяющую
    значение угла $\varphi$ между дифракционными максимумами и нормалью к плоскости решетки.
}

\task{
    На стеклянный стол с показателем преломления $n$ кладут плосковыпуклую линзу с радиусом кривизны $R$ из такого же
    материала. Сверху её освещают пучком света с длиной волны $\lambda$, падающим перпендикулярно плоскости.
    \begin{enumtask}
        \item Почему будет наблюдаться интерференционная картина? Как она будет выглядеть?
        \item Определите расстояние между соседними максимумами освещенности.
    \end{enumtask}
}

\libproblem{volkenstein}{16.48}
\libproblem{irodov}{4.73}
\libproblem{irodov}{4.87}
\libproblem{russia}{2009-10-2}

\task{
    На дифракционную решетку, имеющую $500$ штрихов на миллиметр, падает плоская монохроматическая
    волна. Длина волны $500\unit{нм}$. Определите наибольший порядок спектра, который можно наблюдать при
    нормальном падении лучей на решетку.
}

\libproblem{irodov}{4.146}

\task{
    На дифракционную решетку с периодом $d = 4$~мкм нормально падает свет, пропущенный через светофильтр. Полоса пропускания
    светофильтра~--- от 500 до 550~нм. Будут ли спектры разных порядков перекрываться друг с другом?
}

\libproblem{1001}{20.22}
\libproblem{1001}{20.20}



\newpage
\setphysstyle{ЛФШ 2016}{Письменная работа 1}{11 класс}



\libproblem{irodov}{4.73}
\libproblem{irodov}{4.85}
\libproblem{russia}{2009-10-2}

\task{
    Плоская монохроматическая волна с длиной $\lambda$ падает нормально на простую дифракционную решетку. Найти, как
    изменится дифракционная картина, если увеличить в два раза:
    \begin{enumcyr}
        \item число щелей $N$;
        \item ширину щели $b$ ($2b < d$);
        \item период решетки $d$;
        \item длину волны $\lambda$.
    \end{enumcyr}
}



\newpage
\setphysstyle{ЛФШ 2016}{Письменная работа 2}{11 класс}

\libproblem{irodov}{4.73.mod}


\taskpic{
    Лучи нормально падают на призму, $n = 1{,}5$, $\theta = 5^\circ$, $\lambda = 500$~нм. Найдите расстояние между
    максимумами.
}{
    \begin{tikzpicture}
        \draw[left color = black!5, right color = black!20] (-0.15, 0) coordinate (a) -- (0.2, 1.2)
        coordinate (b) -- (0.2, -1.2) coordinate (o) -- cycle;
        \draw[platform] (2.1, 1.3) -- ++(0, -2.6);
        \foreach \y in {-1.2, -0.8, ..., 1.2}{
            \draw[->, red] (-0.9, \y) -- (-0.25, \y);
        }
        \pic[pic text = \small $\theta$, draw = blue, angle eccentricity = 1.6, angle radius = 0.6cm]
        {angle = b--o--a};
    \end{tikzpicture}
}

\taskpic{
    Найдите интенсивность в точке на оси за экраном, интенсивность без экрана равна $I_0$. Радиусы окружностей на рисунке
    равны $r_1$, $\sqrt{1{,}5}r_1$, $r_2$ ($r_1$ и $r_2$~---~радиусы первой и второй зон
    Френеля).
}{
    \includegraphics[width=4cm]{op12}
}

\task{
    Возможно ли с помощью дифракционной решетки длины $l = 1$~см и постоянной $d = 5$~мкм разрешить линии спектра $\lambda_1
    = 521{,}39$~нм и $\lambda_2 = 521{,}42$~нм?
}

\end{document}